\section{基本原理}

\subsection{问题模型}

设Grover算法的搜索空间大小为
\[
    N=2^n,
\]
其中\(n\)为量子比特数。
本项目只考虑\(n=2\)或\(n=3\)的玩具模型，因此搜索空间分别包含4个或8个计算基态。
单目标搜索中，目标索引记为\(\omega\)，对应的目标态为\(|\omega\rangle\)。
算法从初始状态\(|0\rangle^{\otimes n}\)出发，
首先对所有量子比特施加Hadamard门，将系统制备为均匀叠加态：
\[
    |s\rangle = H^{\otimes n}|0\rangle^{\otimes n}
    = \frac{1}{\sqrt{N}}\sum_{x=0}^{N-1}|x\rangle.
\]
该状态中，每一个计算基态都具有相同的初始概率幅\(1/\sqrt{N}\)。
因此，如果此时直接测量，得到目标态\(|\omega\rangle\)的概率为
\[
    P_0=\left|\frac{1}{\sqrt{N}}\right|^2=\frac{1}{N}.
\]
当\(n=3\)时，\(N=8\)，目标态初始概率只有\(12.5\%\)。
Grover算法将通过相位标记和量子干涉逐步提高目标态的概率幅与测量概率。

\subsection{Oracle相位标记}

为描述目标态的识别过程，通常引入判定函数
\[
    f(x)=
    \begin{cases}
        1, & x=\omega,    \\
        0, & x\ne \omega.
    \end{cases}
\]
在真实应用中，\(\omega\)通常由具体问题的约束条件间接确定。
例如，\(f(x)\)可以表示某个候选密钥是否正确，或某个候选解是否满足约束。
本项目将问题简化为由用户直接选择\(\omega\)，如\(|10\rangle\)、\(|101\rangle\)等。

Oracle的作用是根据\(f(x)\)对目标态进行相位标记。如果引入辅助量子比特，Oracle可以写成可逆变换
\[
    |x\rangle|q\rangle \mapsto |x\rangle |q\oplus f(x)\rangle.
\]
当辅助量子比特取为
\[
    | - \rangle=\frac{|0\rangle-|1\rangle}{\sqrt{2}}
\]
时，由于\(X| - \rangle=-| - \rangle\)，上述操作会通过相位反冲得到等效的相位Oracle：
\[
    O|x\rangle=(-1)^{f(x)}|x\rangle.
\]
因此，对于单目标情形有
\[
    O|\omega\rangle=-|\omega\rangle,
    \qquad
    O|x\rangle=|x\rangle\quad(x\ne \omega).
\]

Oracle改变目标态概率幅的符号，并保持其测量概率不变。
若目标态概率幅为\(a_\omega\)，经过Oracle后变为\(-a_\omega\)，概率仍为
\[
    P_\omega = |a_\omega|^2 = |-a_\omega|^2.
\]
因此，在概率幅条形图中可以看到目标态柱子从零轴上方翻转到零轴下方；
在概率图中，目标态柱子的高度暂时保持不变。

\subsection{Diffusion均值倒置}

Diffusion算子定义为
\[
    D=2|s\rangle\langle s|-I,
\]
其中\(|s\rangle\)是Hadamard初始化后得到的均匀叠加态。由于
\[
    |s\rangle=H^{\otimes n}|0^n\rangle,
\]
其中\(|0^n\rangle=|0\rangle^{\otimes n}\)，因此Diffusion算子也可以写成
\[
    D
    =H^{\otimes n}\left(2|0^n\rangle\langle 0^n|-I\right)H^{\otimes n}.
\]
这说明在量子线路中，可以先用Hadamard门把\(|s\rangle\)方向变换回\(|0^n\rangle\)方向，
再对\(|0^n\rangle\)做选择性相位操作，最后再通过Hadamard门变回原来的叠加基底。

从概率幅角度看，Diffusion算子等价于把每个概率幅\(a_i\)关于平均概率幅\(\bar{a}\)做反演。
设当前量子态为
\[
    |\psi\rangle=\sum_{i=0}^{N-1}a_i|i\rangle,
\]
其中平均概率幅为
\[
    \bar{a}=\frac{1}{N}\sum_{i=0}^{N-1}a_i.
\]
则Diffusion作用后，每个概率幅变为
\[
    a_i' = 2\bar{a}-a_i.
\]

% 这一公式直接对应课程要求中的“均值倒置（inversion about average）”。
Oracle先把目标态振幅翻成负值，使目标态振幅低于平均值；
Diffusion再对所有振幅做均值倒置，于是目标态振幅从负值被反演到较大的正值，非目标态振幅被相应压低。
这样，Oracle制造的相位信息被转化为目标态概率幅的放大。
% 在本项目的步进式可视化中，Oracle之后的图像用于观察目标态概率幅符号翻转，
% Diffusion之后的图像用于观察目标态概率幅变大。

\subsection{几何解释}

除了从概率幅角度理解Grover算法，还可以把它看作二维状态空间中的几何旋转。
对于单目标搜索，定义目标方向为
\[
    |\beta\rangle=|\omega\rangle,
\]
非目标方向为所有非目标计算基态的归一化叠加：
\[
    |\alpha\rangle
    =\frac{1}{\sqrt{N-1}}
    \sum_{x\ne\omega}|x\rangle.
\]
由于目标态\(|\omega\rangle\)与所有非目标计算基态互不相同，
而计算基态之间满足正交关系\(\langle x|y\rangle=\delta_{xy}\)，因此有
\[
    \langle\alpha|\beta\rangle=0.
\]
也就是说，\(|\alpha\rangle\)和\(|\beta\rangle\)可以看作二维平面中的两条正交坐标轴。

在这组基底下，初始均匀叠加态可以分解为
\[
    |s\rangle
    =\sqrt{\frac{N-1}{N}}|\alpha\rangle
    +\sqrt{\frac{1}{N}}|\beta\rangle.
\]
为了描述\(|s\rangle\)在该二维平面中的方向，引入角度\(\theta\)，使得
\[
    \cos\theta=\sqrt{\frac{N-1}{N}},
    \qquad
    \sin\theta=\frac{1}{\sqrt{N}}.
\]
于是
\[
    |s\rangle=\cos\theta|\alpha\rangle+\sin\theta|\beta\rangle.
\]
这说明\(\theta\)就是初始态\(|s\rangle\)相对于非目标方向\(|\alpha\rangle\)的夹角。
由于\(1/\sqrt{N}\)通常很小，初始态一开始更接近非目标方向，目标方向上的分量较小。

在该二维平面中，Oracle使目标方向\(|\beta\rangle\)的符号翻转，
并保持非目标方向\(|\alpha\rangle\)不变，因此它等价于关于\(|\alpha\rangle\)轴的一次反射。
Diffusion算子\(D=2|s\rangle\langle s|-I\)保持\(|s\rangle\)方向不变，
并翻转与\(|s\rangle\)正交的分量，因此等价于关于\(|s\rangle\)方向的一次反射。
平面几何中，关于两条夹角为\(\theta\)的直线连续反射，等价于旋转\(2\theta\)。
所以一次完整Grover迭代
\[
    G=DO
\]
会使量子态在\(|\alpha\rangle\)和\(|\beta\rangle\)张成的二维平面内向目标方向旋转\(2\theta\)。

\subsection{迭代次数与概率变化}

上述几何解释可以直接导出Grover算法的概率变化公式。
由于初始态与\(|\alpha\rangle\)方向的夹角为\(\theta\)，
而每一次完整Grover迭代都会额外旋转\(2\theta\)，
因此完成\(r\)次迭代后，状态方向与\(|\alpha\rangle\)的夹角为
\[
    (2r+1)\theta.
\]
于是系统状态可以写成
\[
    |\psi_r\rangle
    =\cos\big((2r+1)\theta\big)|\alpha\rangle
    +\sin\big((2r+1)\theta\big)|\beta\rangle.
\]
其中\(|\beta\rangle\)就是目标方向，因此测量得到目标态的理论概率为
\[
    P_r=\sin^2\big((2r+1)\theta\big).
\]
为了使目标态概率尽可能接近1，需要令
\[
    (2r+1)\theta \approx \frac{\pi}{2}.
\]
因此，单目标情况下的最优迭代次数近似为
\[
    r^\ast
    \approx
    \left\lfloor \frac{\pi}{4\theta}-\frac{1}{2}\right\rceil.
\]
当\(N\)较大时，\(\sin\theta=1/\sqrt{N}\)，
因此\(\theta\approx 1/\sqrt{N}\)，从而得到常见近似式
\[
    r^\ast \approx \left\lfloor \frac{\pi}{4}\sqrt{N}\right\rceil.
\]
如果推广到\(M\)个目标解，则有
\[
    \sin\theta=\sqrt{\frac{M}{N}},
\]
对应的迭代次数近似为
\[
    r^\ast \approx \left\lfloor \frac{\pi}{4}\sqrt{\frac{N}{M}}\right\rceil.
\]

Grover迭代次数存在最优范围。由于目标态概率满足
\[
    P_r=\sin^2\big((2r+1)\theta\big),
\]
而\(\sin^2(\cdot)\)是周期函数，当状态向量旋转到接近目标方向后，
继续迭代会使其转过目标方向，导致目标态概率重新下降。
这就是Grover算法中的“过迭代”现象。
由于本项目只展示2到3个量子比特，搜索空间较小，且主要演示\(M=1\)的单目标搜索，
目标态概率会在少数几次迭代内迅速升高；
界面中保留迭代次数选择和目标态概率曲线，用于辅助观察这种先上升后回落的周期性变化。
